\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{unicode=true,
            pdftitle={Exercicio 2},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

%%% Use protect on footnotes to avoid problems with footnotes in titles
\let\rmarkdownfootnote\footnote%
\def\footnote{\protect\rmarkdownfootnote}

%%% Change title format to be more compact
\usepackage{titling}

% Create subtitle command for use in maketitle
\providecommand{\subtitle}[1]{
  \posttitle{
    \begin{center}\large#1\end{center}
    }
}

\setlength{\droptitle}{-2em}

  \title{Exercicio 2}
    \pretitle{\vspace{\droptitle}\centering\huge}
  \posttitle{\par}
    \author{}
    \preauthor{}\postauthor{}
    \date{}
    \predate{}\postdate{}
  

\begin{document}
\maketitle

Importando a biblioteca utilizada

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{library}\NormalTok{(caret)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Loading required package: lattice
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Loading required package: ggplot2
\end{verbatim}

Importando os dados do csv

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{volumes <-}\StringTok{ }\KeywordTok{read.csv2}\NormalTok{(}\StringTok{"./Volumes.csv"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{stringsAsFactors=}\OtherTok{FALSE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Funções para limpar os dados e separar a base em dados de teste e treino

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Setando a seed do random }
\KeywordTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{7}\NormalTok{)}

\CommentTok{#removendo a primeira coluna  com o sequencial da linha}
\NormalTok{volumes <-}\StringTok{ }\NormalTok{volumes[,}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{]}

\NormalTok{indices <-}\StringTok{ }\KeywordTok{createDataPartition}\NormalTok{(volumes}\OperatorTok{$}\NormalTok{VOL, }\DataTypeTok{p=}\FloatTok{0.80}\NormalTok{, }\DataTypeTok{list=}\OtherTok{FALSE}\NormalTok{)}

\NormalTok{treino <-}\StringTok{ }\NormalTok{volumes[indices,]}
\NormalTok{teste <-}\StringTok{ }\NormalTok{volumes[}\OperatorTok{-}\NormalTok{indices,]}

\KeywordTok{summary}\NormalTok{(treino)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##       DAP              HT              HP             VOL        
##  Min.   :27.60   Min.   :22.80   Min.   :1.000   Min.   :0.7569  
##  1st Qu.:32.50   1st Qu.:25.50   1st Qu.:1.700   1st Qu.:1.0568  
##  Median :35.25   Median :26.38   Median :2.175   Median :1.3006  
##  Mean   :36.00   Mean   :26.25   Mean   :2.099   Mean   :1.3639  
##  3rd Qu.:39.27   3rd Qu.:27.10   3rd Qu.:2.500   3rd Qu.:1.6219  
##  Max.   :49.00   Max.   :28.40   Max.   :3.200   Max.   :2.5245
\end{verbatim}

Treinando os modelos RandomForest, SVM Radial, RNA e Modelo Alométrico

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Treinamdo o modelo Random Forest}
\NormalTok{rf <-}\StringTok{  }\KeywordTok{train}\NormalTok{(VOL}\OperatorTok{~}\NormalTok{., }\DataTypeTok{data=}\NormalTok{treino, }\DataTypeTok{method=}\StringTok{"rf"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## note: only 2 unique complexity parameters in default grid. Truncating the grid to 2 .
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Treinamdo o modelo SVM}
\NormalTok{svm <-}\StringTok{ }\KeywordTok{train}\NormalTok{(VOL}\OperatorTok{~}\NormalTok{., }\DataTypeTok{data=}\NormalTok{treino, }\DataTypeTok{method=}\StringTok{"svmRadial"}\NormalTok{)}

\CommentTok{# Treinamdo o modelo RNA}
\NormalTok{rna <-}\StringTok{ }\KeywordTok{train}\NormalTok{(VOL}\OperatorTok{~}\NormalTok{., }\DataTypeTok{data=}\NormalTok{treino, }\DataTypeTok{method=}\StringTok{"nnet"}\NormalTok{,}\DataTypeTok{linout =} \OtherTok{TRUE}\NormalTok{ , }\DataTypeTok{trace=}\OtherTok{FALSE}\NormalTok{, }\DataTypeTok{na.action =}\NormalTok{ na.omit )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Warning in nominalTrainWorkflow(x = x, y = y, wts = weights, info =
## trainInfo, : There were missing values in resampled performance measures.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Treinamdo o modelo Alometrico}
\NormalTok{alom <-}\StringTok{ }\KeywordTok{nls}\NormalTok{(VOL }\OperatorTok{~}\StringTok{ }\NormalTok{b0 }\OperatorTok{+}\StringTok{ }\NormalTok{b1}\OperatorTok{*}\NormalTok{DAP}\OperatorTok{*}\NormalTok{DAP}\OperatorTok{*}\NormalTok{HT, treino, }\DataTypeTok{start=}\KeywordTok{list}\NormalTok{(}\DataTypeTok{b0=}\FloatTok{0.5}\NormalTok{, }\DataTypeTok{b1=}\FloatTok{0.5}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Gerando as predições com todos os modelos treinados acima

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{rfpredicted <-}\StringTok{ }\KeywordTok{predict}\NormalTok{(rf,teste)}
\NormalTok{rnapredicted <-}\StringTok{ }\KeywordTok{predict}\NormalTok{(rna,teste)}
\NormalTok{svmpredicted <-}\StringTok{ }\KeywordTok{predict}\NormalTok{(svm,teste)}
\NormalTok{alompredicted <-}\StringTok{ }\KeywordTok{predict}\NormalTok{(alom,teste)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Calculando a correlação e o r2 de todos os modelos

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{corrna <-}\StringTok{ }\KeywordTok{cor.test}\NormalTok{(rnapredicted ,teste}\OperatorTok{$}\NormalTok{VOL)}
\NormalTok{r2rna <-}\StringTok{ }\KeywordTok{R2}\NormalTok{(rnapredicted , teste}\OperatorTok{$}\NormalTok{VOL)}

\NormalTok{corrf <-}\StringTok{ }\KeywordTok{cor.test}\NormalTok{(rfpredicted ,teste}\OperatorTok{$}\NormalTok{VOL)}
\NormalTok{r2rf <-}\StringTok{ }\KeywordTok{R2}\NormalTok{(rfpredicted , teste}\OperatorTok{$}\NormalTok{VOL)}

\NormalTok{corsvm <-}\StringTok{ }\KeywordTok{cor.test}\NormalTok{(svmpredicted , teste}\OperatorTok{$}\NormalTok{VOL)}
\NormalTok{r2svm <-}\StringTok{ }\KeywordTok{R2}\NormalTok{(svmpredicted , teste}\OperatorTok{$}\NormalTok{VOL)}

\NormalTok{coralom <-}\StringTok{ }\KeywordTok{cor.test}\NormalTok{(alompredicted , teste}\OperatorTok{$}\NormalTok{VOL)}
\NormalTok{r2alom <-}\StringTok{ }\KeywordTok{R2}\NormalTok{(alompredicted , teste}\OperatorTok{$}\NormalTok{VOL)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Exibindo o resultado das análises

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{print}\NormalTok{(}\KeywordTok{paste0}\NormalTok{(}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"rf   corr: "}\NormalTok{ , corrf}\OperatorTok{$}\NormalTok{estimate, }\StringTok{" r2: "}\NormalTok{ , r2rf)))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "rf   corr: "       "0.954468090871158" " r2: "            
## [4] "0.911009336491233"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{print}\NormalTok{(}\KeywordTok{paste0}\NormalTok{(}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"svm  corr: "}\NormalTok{ , corsvm}\OperatorTok{$}\NormalTok{estimate, }\StringTok{" r2: "}\NormalTok{ , r2svm)))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "svm  corr: "       "0.963052129738452" " r2: "            
## [4] "0.927469404593769"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{print}\NormalTok{(}\KeywordTok{paste0}\NormalTok{(}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"rna  corr: "}\NormalTok{ , corrna}\OperatorTok{$}\NormalTok{estimate, }\StringTok{" r2: "}\NormalTok{ , r2rna)))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "rna  corr: "       "0.957539017109407" " r2: "            
## [4] "0.916880969286848"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{print}\NormalTok{(}\KeywordTok{paste0}\NormalTok{(}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"alom corr: "}\NormalTok{ , coralom}\OperatorTok{$}\NormalTok{estimate, }\StringTok{" r2: "}\NormalTok{ , r2alom)))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "alom corr: "       "0.955880763654212" " r2: "            
## [4] "0.91370803432416"
\end{verbatim}

Considerando a correlacao e o valor R2 calculado dos modelos, o modelo
svm foi levemente melhor que os outros modelos treinados, os quais o
resultado do R2 foi similar


\end{document}
